\subsubsection{IDE JetBrains CLion}

Минимальный набор инструментов С++ разработчика:
\begin{enumerate}
  \item текстовый редактор;
  \item компилятор и компановщик;
  \item отладчик.
\end{enumerate}

Раздельное использование каждого инструмента затруднено необходимостью
выполнения множества ручных операций, что влечет за собой большое количество
ошибок и снижение качества продукта. Для решения этих проблем применяются
интегрированные среды разработки, объединяющие все необходимые компоненты в
единый удобный интерфейс.

В таблице \ref{table_ide} представлены несколько популярных сред для разработки
на языке С++. Основными критериями при выборе были кроссплатформенность и
возможность бесплатного использования. Для использования в образовательных
целях компания JetBrains предоставляет бесплатную лицензию, а возможности
CLion намного шире, чем у свободных аналогов.

\begin{table}[H]
  \caption{Популярные IDE для С++}
  \label{table_ide}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|l|l|X|X|}
    \hline
    Название & Разработчик & ОС & Лицензия \\
    \hline
    Qt Creator & Trolltech & Кроссплатформенное ПО & GPLv3 \\
    \hline
    KDevelop &  KDevelop Team & Кроссплатформенное ПО & GNU GPL \\
    \hline
    Visual Studio & Microsoft & Windows, MacOS & Проприетарная лицензия \\
    \hline
    CLion & JetBrains & Кроссплатформенное ПО & Проприетарная лицензия (Бесплатно для студентов) \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Основные достоинства среды CLion:
\begin{itemize}
  \item Продвинутый текстовый редактор:
        \begin{itemize}
          \item умное автодополнение;
          \item статический анализ кода;
          \item рефакторинг;
          \item генератор кода;
          \item навигация по символам.
        \end{itemize}
  \item Поддержка CMake.
  \item Встроенный отладчик.
  \item Поддержка утилит \verb!clang-format! и \verb!valgrind!.
\end{itemize}
